\pdfminorversion=4
\documentclass{LaTeX-Kurs}

\input{Meta.tex}
\subtitle{Vorlesung 04}

\begin{document}

\titleframe
\tocframe

\begin{frame}{Prüfungstermine}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Abschlussvorträge}\centering
    Genaue Termine stehen noch nicht fest!
    \vskip0.5\baselineskip
    Es wird mehere Termine am Anfang und\\
    am Ende der Semesterferien \killDepth{g}eben!
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Prüfungsanmeldung}
  \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{}
    \Centering Vergesst nicht euch auf \iurl{campus.fau.de}\\für die Prüfung anzumelden!\\[0.5\baselineskip]
    Die Anmeldung wird am \alert{27. Mai 2019} beginnen\\
    und am \alert{14. Juni 2019 um 12 Uhr} enden!
  \end{alertblock}
  \only<1>{
  \begin{block}{Bachelor (meistens)}
    \begin{itemize}
    \item[\rightloop] 1500 Schlüsselqualifikationsmodul\smash{(e)}
      \begin{itemize}
      \item[\rightloop] 4050 Kompetenzen für Studium und Beruf
        \begin{itemize}
        \item[\rightloop] 40504 Kompetenzen für Studium und Beruf (3 ECTS)
        \item[\rightloop] "`Einführung in die Gestaltung wissenschaftlicher Texte mit \LaTeX"', \\ Prüfer: Ulrich Katz
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
  }
  \only<2>{
  \begin{block}{Master (meistens)}
    \begin{itemize}
    \item[\rightloop] 7777 Soft skills and language courses
      \begin{itemize}
      \item[\rightloop] 4050 Kompetenzen für Studium und Beruf
        \begin{itemize}
        \item[\rightloop] 40504 Kompetenzen für Studium und Beruf (3 ECTS)
        \item[\rightloop] "`Einführung in die Gestaltung wissenschaftlicher Texte mit \LaTeX"', \\ Prüfer: Ulrich Katz
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
  }
\end{frame}

\mysection{Rück- und Ausblick}

\begin{frame}{\insertsection}
  \begin{block}{Was wir letztes Mal gelernt haben \dots}
    \begin{itemize}
      \item Die globale Struktur eines Dokuments
      \item Textstrukturierung und -formatierung
      \item Fehlerbehebung in \LaTeX
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}{Was wir dieses Mal lernen werden \dots}
    \begin{itemize}
      \item Makro-Typographie
      \begin{itemize}
        \item Seitenlayout
        \item Schriftgrößen
      \end{itemize}
      \item Mikro-Typographie
      \begin{itemize}
        \item Hervorhebungen
        \item Silbentrennung
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Makro-Typographie}
\subsection{Seitenlayout}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Papierformate} 
  \begin{block}[sidebyside, righthand width=0.4\linewidth]{DIN-Papierformate}
    \Centering\small
    Das Standard-Format für Texte ist A4 (selten auch mal A5).\vskip0.5\baselineskip
      \begin{tabular}{cc}
	\toprule
	Format & Maße [mm]\\
	\midrule
	DIN A0 & \(841 \times 1189\)\\
	DIN A1 & \(594 \times 841\hphantom{0}\)\\
	DIN A2 & \(420 \times 594\hphantom{0}\)\\
	DIN A3 & \(297 \times 420\hphantom{0}\)\\
	\textbf{DIN A4} & \(\mathbf{210 \times 297\hphantom{0}}\)\\
	DIN A5 & \(148 \times 210\hphantom{0}\)\\
	DIN A6 & \(105 \times 148\hphantom{0}\)\\
	DIN A7 & \(\hphantom{0}74 \times 105\hphantom{0}\)\\
	DIN A8 & \(\hphantom{0}52 \times \hphantom{0}74\hphantom{0}\)\\
	\bottomrule
      \end{tabular}
      \vskip0.5\baselineskip
      \textbf{Seitenverhältnis: \(\mathbf{1:\sqrt{2}}\)}\\
  \tcblower
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
      semithick,
      tcbcol@frame,
      every node/.style={
	draw=tcbcol@frame,
	text=tcbcol@frame,
% 	fill=tcbcol@back,
	inner sep=0pt,
	rectangle,
	anchor=center,
      },
    ]
      \node [minimum width=1.0*4.5cm,		minimum height=1.0*sqrt(2)*4.5cm,	thick]							(A0) {\Huge A0};
      \node [minimum width=1.0*4.5cm,		minimum height=0.5*sqrt(2)*4.5cm,	yshift=-0.25*sqrt(2)*4.5cm,	thick]			(A1) {\huge A1};
      \node [minimum width=0.5*4.5cm,		minimum height=0.5*sqrt(2)*4.5cm,	yshift=0.25*sqrt(2)*4.5cm,	xshift=0.25*4.5cm]	(A2) {\LARGE A2};
      \node [minimum width=0.5*4.5cm,		minimum height=0.25*sqrt(2)*4.5cm,	yshift=0.125*sqrt(2)*4.5cm,	xshift=-0.25*4.5cm]	(A3) {\Large A3};
      \node [minimum width=0.25*4.5cm,		minimum height=0.25*sqrt(2)*4.5cm,	yshift=0.375*sqrt(2)*4.5cm,	xshift=-0.125*4.5cm]	(A4) {\bfseries\large A4};
      \node [minimum width=0.25*4.5cm,		minimum height=0.125*sqrt(2)*4.5cm,	yshift=0.3125*sqrt(2)*4.5cm,	xshift=-0.375*4.5cm]	(A5) {\normalsize A5};
      \node [minimum width=0.125*4.5cm,		minimum height=0.125*sqrt(2)*4.5cm,	yshift=0.4375*sqrt(2)*4.5cm,	xshift=-0.3125*4.5cm]	(A6) {\small A6};
      \node [minimum width=0.125*4.5cm,		minimum height=0.0625*sqrt(2)*4.5cm,	yshift=0.40625*sqrt(2)*4.5cm,	xshift=-0.4375*4.5cm]	(A7) {\footnotesize A7};
      \node [minimum width=0.0625*4.5cm,	minimum height=0.0625*sqrt(2)*4.5cm,	yshift=0.46875*sqrt(2)*4.5cm,	xshift=-0.40625*4.5cm]	(A8) {\tiny A8};
      \node [circle, draw=none, fill=tcbcol@back, inner sep=0.1\baselineskip] at (A0) {\Huge A0};
    \end{tikzpicture}
  \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Satzspiegel}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Satzspiegel}
    Der Satzspiegel beschreibt die \textbf{Nutzfläche} auf einer Seite.
    
    \begin{itemize}
    \item Der Weißraum ist \textbf{genau so wichtig} wie der bedruckte Bereich!
    \item Konstruktion sollte \textbf{Schriftfamilie} und \textbf{-größe} berücksichtigen
      \begin{itemize}
      \item[\rightloop] Zeilenlänge maximal {60 -- 70} Zeichen.  
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{alertblock}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{}
    \alert{\Large Freie Fläche \(\approx\) Bedruckte Fläche}
    \vskip0.5\baselineskip
    Das Ziel ist immer ein \textbf{Harmonisches Aussehen}!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Satzspiegel}
  \begin{alertblock}[sidebyside]{So nicht!}
    \centering
     \roundedPDF[width=0.9\textwidth]{satzspiegel}
     \tcblower
     \centering
     \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=2]{satzspiegel}
   \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Satzspiegel mit KOMA}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Konstruktion des Satzspiegels in KOMA-Klassen}
    KOMA-Script konstruiert Satzspiegel automatisch mit
    Rastersystem
    \vskip0em
    \begin{itemize}
      \item Unterteilungszahl ist \alert{abhängig von Schriftgröße}
      \item \alert{immer drei Teile} des Rasters werden zum Seitenrand
      \item Aufteilung der Ränder ist abhängig von Ein-/Zweiseitigkeit
      \item tatsächliche Seitenränder sind abhängig von Bindekorrektur,\\
        Kopfzeile und Fußzeilen, \dots
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Einstellung über
    KOMA-Optionen}
    {\Centering
      \code|\KOMAoptions{//redArg{Liste von Optionen}}\recalctypearea|
    \par}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Satzspiegel mit KOMA}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill \texttt{DIV=9},
    \texttt{twoside}}]{Konstruktion mit Raster}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
      scale=0.9,
      transform shape,
      tcbcol@frame,
      every node/.style={
	draw=tcbcol@frame,
	text=tcbcol@frame,
	fill=tcbcol@back,
	inner sep=0pt,
  outer sep=0pt,
	rectangle,
	anchor=center,
      },
    ]
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, draw = none]	(links)		at (0,0)	{};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, draw = none]	(rechts)	at (4.5,0)	{};
      \begin{pgfinterruptboundingbox}
      \draw ($(links.north west)+(0.5,0)$) -- ($(links.south west)+(0.5,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(1.0,0)$) -- ($(links.south west)+(1.0,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(1.5,0)$) -- ($(links.south west)+(1.5,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(2.0,0)$) -- ($(links.south west)+(2.0,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(2.5,0)$) -- ($(links.south west)+(2.5,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(3.0,0)$) -- ($(links.south west)+(3.0,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(3.5,0)$) -- ($(links.south west)+(3.5,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(4.0,0)$) -- ($(links.south west)+(4.0,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(0.5,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0.5,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(1.0,0)$) -- ($(rechts.south west)+(1.0,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(1.5,0)$) -- ($(rechts.south west)+(1.5,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(2.0,0)$) -- ($(rechts.south west)+(2.0,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(2.5,0)$) -- ($(rechts.south west)+(2.5,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(3.0,0)$) -- ($(rechts.south west)+(3.0,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(3.5,0)$) -- ($(rechts.south west)+(3.5,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(4.0,0)$) -- ($(rechts.south west)+(4.0,0)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,0.5)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,0.5)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,1.0)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,1.0)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,1.5)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,1.5)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,2.0)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,2.0)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,2.5)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,2.5)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,3.0)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,3.0)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,3.5)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,3.5)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,4.0)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,4.0)$);
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.0,0)$) {\tiny1};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.5,0)$) {\tiny2};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(1.0,0)$) {\tiny3};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(1.5,0)$) {\tiny4};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(2.0,0)$) {\tiny5};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(2.5,0)$) {\tiny6};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(3.0,0)$) {\tiny7};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(3.5,0)$) {\tiny8};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(4.0,0)$) {\tiny9};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-0.5)$) {\tiny2};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-1.0)$) {\tiny3};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-1.5)$) {\tiny4};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-2.0)$) {\tiny5};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-2.5)$) {\tiny6};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-3.0)$) {\tiny7};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-3.5)$) {\tiny8};
      \node [draw=none, fill=none, inner sep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-4.0)$) {\tiny9};
      \end{pgfinterruptboundingbox}
      \node[minimum width=3.0cm, minimum height=sqrt(2)*3.0cm, xshift= 0.25cm, yshift=sqrt(2)*0.25cm, thick] at (links) {Textkörper};
      \node[minimum width=3.0cm, minimum height=sqrt(2)*3.0cm, xshift=-0.25cm, yshift=sqrt(2)*0.25cm, thick] at (rechts) {Textkörper};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, thick, fill = none]	(links)		at (0,0)	{};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, thick, fill = none]	(rechts)	at (4.5,0)	{};
    \end{tikzpicture}
    \smallnote{Moderne zweiseitige Neuerteilung}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Satzspiegel mit KOMA}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill \texttt{DIV=12}, \texttt{twoside}}]{Konstruktion mit Raster}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
      scale=0.9,
      transform shape,
      tcbcol@frame,
      every node/.style={
	draw=tcbcol@frame,
	text=tcbcol@frame,
	fill=tcbcol@back,
	inner sep=0pt,
  outer sep=0pt,
	rectangle,
	anchor=center,
      },
    ]
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, draw = none]	(links)		at (0,0)	{};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, draw = none]	(rechts)	at (4.5,0)	{};
      \begin{pgfinterruptboundingbox}
      \draw ($(links.north west)+(0.375,0)$) -- ($(links.south west)+(0.375,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(0.750,0)$) -- ($(links.south west)+(0.750,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(1.125,0)$) -- ($(links.south west)+(1.125,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(1.500,0)$) -- ($(links.south west)+(1.500,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(1.875,0)$) -- ($(links.south west)+(1.875,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(2.250,0)$) -- ($(links.south west)+(2.250,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(2.625,0)$) -- ($(links.south west)+(2.625,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(3.000,0)$) -- ($(links.south west)+(3.000,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(3.375,0)$) -- ($(links.south west)+(3.375,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(3.750,0)$) -- ($(links.south west)+(3.750,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(4.125,0)$) -- ($(links.south west)+(4.125,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(0.375,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0.375,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(0.750,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0.750,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(1.125,0)$) -- ($(rechts.south west)+(1.125,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(1.500,0)$) -- ($(rechts.south west)+(1.500,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(1.875,0)$) -- ($(rechts.south west)+(1.875,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(2.250,0)$) -- ($(rechts.south west)+(2.250,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(2.625,0)$) -- ($(rechts.south west)+(2.625,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(3.000,0)$) -- ($(rechts.south west)+(3.000,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(3.375,0)$) -- ($(rechts.south west)+(3.375,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(3.750,0)$) -- ($(rechts.south west)+(3.750,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(4.125,0)$) -- ($(rechts.south west)+(4.125,0)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,0.375)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,0.375)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,0.750)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,0.750)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,1.125)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,1.125)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,1.500)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,1.500)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,1.875)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,1.875)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,2.250)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,2.250)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,2.625)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,2.625)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,3.000)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,3.000)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,3.375)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,3.375)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,3.750)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,3.750)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,4.125)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,4.125)$);
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.000,0)$) {\tiny1};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.375,0)$) {\tiny2};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.750,0)$) {\tiny3};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(1.125,0)$) {\tiny4};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(1.500,0)$) {\tiny5};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(1.875,0)$) {\tiny6};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(2.250,0)$) {\tiny7};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(2.625,0)$) {\tiny8};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(3.000,0)$) {\tiny9};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(3.375,0)$) {\tiny10};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(3.750,0)$) {\tiny11};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(4.125,0)$) {\tiny12};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-0.375)$) {\tiny2};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-0.750)$) {\tiny3};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-1.125)$) {\tiny4};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-1.500)$) {\tiny5};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-1.875)$) {\tiny6};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-2.250)$) {\tiny7};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-2.625)$) {\tiny8};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-3.000)$) {\tiny9};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-3.375)$) {\tiny10};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-3.750)$) {\tiny11};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-4.125)$) {\tiny12};
      \end{pgfinterruptboundingbox}
      \node[minimum width=3.375cm, minimum height=sqrt(2)*3.375cm, xshift= 0.1875cm, yshift=sqrt(2)*0.1875cm, thick] at (links) {Textkörper};
      \node[minimum width=3.375cm, minimum height=sqrt(2)*3.375cm, xshift=-0.1875cm, yshift=sqrt(2)*0.1875cm, thick] at (rechts) {Textkörper};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, thick, fill = none]	(links)		at (0,0)	{};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, thick, fill = none]	(rechts)	at (4.5,0)	{};
    \end{tikzpicture}
    \smallnote{Moderne zweiseitige Zwölferteilung}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Satzspiegel mit KOMA}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill \texttt{DIV=12}, \texttt{oneside}}]{Konstruktion mit Raster}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
      scale=0.9,
      transform shape,
      tcbcol@frame,
      every node/.style={
	draw=tcbcol@frame,
	text=tcbcol@frame,
	fill=tcbcol@back,
	inner sep=0pt,
  outer sep=0pt,
	rectangle,
	anchor=center,
      },
    ]
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, draw = none]	(links)		at (0,0)	{};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, draw = none]	(rechts)	at (4.5,0)	{};
      \begin{pgfinterruptboundingbox}
      \draw ($(links.north west)+(0.375,0)$) -- ($(links.south west)+(0.375,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(0.750,0)$) -- ($(links.south west)+(0.750,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(1.125,0)$) -- ($(links.south west)+(1.125,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(1.500,0)$) -- ($(links.south west)+(1.500,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(1.875,0)$) -- ($(links.south west)+(1.875,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(2.250,0)$) -- ($(links.south west)+(2.250,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(2.625,0)$) -- ($(links.south west)+(2.625,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(3.000,0)$) -- ($(links.south west)+(3.000,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(3.375,0)$) -- ($(links.south west)+(3.375,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(3.750,0)$) -- ($(links.south west)+(3.750,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(4.125,0)$) -- ($(links.south west)+(4.125,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(0.375,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0.375,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(0.750,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0.750,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(1.125,0)$) -- ($(rechts.south west)+(1.125,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(1.500,0)$) -- ($(rechts.south west)+(1.500,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(1.875,0)$) -- ($(rechts.south west)+(1.875,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(2.250,0)$) -- ($(rechts.south west)+(2.250,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(2.625,0)$) -- ($(rechts.south west)+(2.625,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(3.000,0)$) -- ($(rechts.south west)+(3.000,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(3.375,0)$) -- ($(rechts.south west)+(3.375,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(3.750,0)$) -- ($(rechts.south west)+(3.750,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(4.125,0)$) -- ($(rechts.south west)+(4.125,0)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,0.375)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,0.375)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,0.750)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,0.750)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,1.125)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,1.125)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,1.500)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,1.500)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,1.875)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,1.875)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,2.250)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,2.250)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,2.625)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,2.625)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,3.000)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,3.000)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,3.375)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,3.375)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,3.750)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,3.750)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,4.125)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,4.125)$);
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.000,0)$) {\tiny1};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.375,0)$) {\tiny2};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.750,0)$) {\tiny3};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(1.125,0)$) {\tiny4};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(1.500,0)$) {\tiny5};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(1.875,0)$) {\tiny6};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(2.250,0)$) {\tiny7};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(2.625,0)$) {\tiny8};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(3.000,0)$) {\tiny9};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(3.375,0)$) {\tiny10};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(3.750,0)$) {\tiny11};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(4.125,0)$) {\tiny12};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-0.375)$) {\tiny2};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-0.750)$) {\tiny3};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-1.125)$) {\tiny4};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-1.500)$) {\tiny5};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-1.875)$) {\tiny6};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-2.250)$) {\tiny7};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-2.625)$) {\tiny8};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-3.000)$) {\tiny9};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-3.375)$) {\tiny10};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-3.750)$) {\tiny11};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-4.125)$) {\tiny12};
      \end{pgfinterruptboundingbox}
      \node[minimum width=3.375cm, minimum height=sqrt(2)*3.375cm, yshift=sqrt(2)*0.1875cm, thick] at (links) {Textkörper};
      \node[minimum width=3.375cm, minimum height=sqrt(2)*3.375cm, yshift=sqrt(2)*0.1875cm, thick] at (rechts) {Textkörper};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, thick, fill = none]	(links)		at (0,0)	{};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, thick, fill = none]	(rechts)	at (4.5,0)	{};
    \end{tikzpicture}
    \smallnote{Moderne einseitige Zwölferteilung}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Satzspiegel mit KOMA}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill \texttt{BCOR=7mm}, \texttt{DIV=12}, \texttt{oneside}}]{Konstruktion mit Raster}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
      scale=0.9,
      transform shape,
      tcbcol@frame,
      every node/.style={
	draw=tcbcol@frame,
	text=tcbcol@frame,
	fill=tcbcol@back,
	inner sep=0pt,
  outer sep=0pt,
	rectangle,
	anchor=center,
      },
    ]
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, draw = none]	(links)		at (0,0)	{};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, draw = none]	(rechts)	at (4.5,0)	{};
      \begin{pgfinterruptboundingbox}
      \fill [tcbcol@frame!60] ($(links.north west)+(0,0)$) -- ($(links.north west)+(0.15,0)$) -- ($(links.south west)+(0.15,0)$) -- ($(links.south west)+(0,0)$) -- cycle;
      \draw ($(links.north west)+(0.1500,0)$) -- ($(links.south west)+(0.1500,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(0.5125,0)$) -- ($(links.south west)+(0.5125,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(0.8750,0)$) -- ($(links.south west)+(0.8750,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(1.2375,0)$) -- ($(links.south west)+(1.2375,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(1.6000,0)$) -- ($(links.south west)+(1.6000,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(1.9625,0)$) -- ($(links.south west)+(1.9625,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(2.3250,0)$) -- ($(links.south west)+(2.3250,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(2.6875,0)$) -- ($(links.south west)+(2.6875,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(3.0500,0)$) -- ($(links.south west)+(3.0500,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(3.4125,0)$) -- ($(links.south west)+(3.4125,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(3.7750,0)$) -- ($(links.south west)+(3.7750,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(4.1375,0)$) -- ($(links.south west)+(4.1375,0)$);
      \fill [tcbcol@frame!60] ($(rechts.north west)+(0,0)$) -- ($(rechts.north west)+(0.15,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0.15,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0,0)$) -- cycle;
      \draw ($(rechts.north west)+(0.1500,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0.1500,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(0.5125,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0.5125,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(0.8750,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0.8750,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(1.2375,0)$) -- ($(rechts.south west)+(1.2375,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(1.6000,0)$) -- ($(rechts.south west)+(1.6000,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(1.9625,0)$) -- ($(rechts.south west)+(1.9625,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(2.3250,0)$) -- ($(rechts.south west)+(2.3250,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(2.6875,0)$) -- ($(rechts.south west)+(2.6875,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(3.0500,0)$) -- ($(rechts.south west)+(3.0500,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(3.4125,0)$) -- ($(rechts.south west)+(3.4125,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(3.7750,0)$) -- ($(rechts.south west)+(3.7750,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(4.1375,0)$) -- ($(rechts.south west)+(4.1375,0)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,0.375)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,0.375)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,0.750)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,0.750)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,1.125)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,1.125)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,1.500)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,1.500)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,1.875)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,1.875)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,2.250)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,2.250)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,2.625)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,2.625)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,3.000)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,3.000)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,3.375)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,3.375)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,3.750)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,3.750)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,4.125)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,4.125)$);
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.1500,0)$) {\tiny1};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.5125,0)$) {\tiny2};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.8750,0)$) {\tiny3};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(1.2375,0)$) {\tiny4};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(1.6000,0)$) {\tiny5};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(1.9625,0)$) {\tiny6};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(2.3250,0)$) {\tiny7};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(2.6875,0)$) {\tiny8};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(3.0500,0)$) {\tiny9};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(3.4125,0)$) {\tiny10};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(3.7750,0)$) {\tiny11};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(4.1375,0)$) {\tiny12};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.1500,0)+sqrt(2)*(0,-0.375)$) {\tiny2};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.1500,0)+sqrt(2)*(0,-0.750)$) {\tiny3};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.1500,0)+sqrt(2)*(0,-1.125)$) {\tiny4};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.1500,0)+sqrt(2)*(0,-1.500)$) {\tiny5};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.1500,0)+sqrt(2)*(0,-1.875)$) {\tiny6};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.1500,0)+sqrt(2)*(0,-2.250)$) {\tiny7};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.1500,0)+sqrt(2)*(0,-2.625)$) {\tiny8};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.1500,0)+sqrt(2)*(0,-3.000)$) {\tiny9};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.1500,0)+sqrt(2)*(0,-3.375)$) {\tiny10};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.1500,0)+sqrt(2)*(0,-3.750)$) {\tiny11};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.1500,0)+sqrt(2)*(0,-4.125)$) {\tiny12};
      \end{pgfinterruptboundingbox}
      \node[minimum width=3.2625cm, minimum height=sqrt(2)*3.375cm, xshift=0.075cm, yshift=sqrt(2)*0.1875cm, thick] at (links) {Textkörper};
      \node[minimum width=3.2625cm, minimum height=sqrt(2)*3.375cm, xshift=0.075cm, yshift=sqrt(2)*0.1875cm, thick] at (rechts) {Textkörper};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, thick, fill = none]	(links)		at (0,0)	{};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, thick, fill = none]	(rechts)	at (4.5,0)	{};
    \end{tikzpicture}
    \smallnote{Moderne einseitige Zwölferteilung mit Bindekorrektur}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Satzspiegel mit KOMA}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill \texttt{BCOR=7mm}, \texttt{DIV=12}, \texttt{twoside}}]{Konstruktion mit Raster}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
      scale=0.9,
      transform shape,
      tcbcol@frame,
      every node/.style={
	draw=tcbcol@frame,
	text=tcbcol@frame,
	fill=tcbcol@back,
	inner sep=0pt,
  outer sep=0pt,
	rectangle,
	anchor=center,
      },
    ]
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, draw = none]	(links)		at (0,0)	{};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, draw = none]	(rechts)	at (4.5,0)	{};
      \begin{pgfinterruptboundingbox}
      \fill [tcbcol@frame!60] ($(links.north east)+(0,0)$) -- ($(links.north east)-(0.15,0)$) -- ($(links.south east)-(0.15,0)$) -- ($(links.south east)+(0,0)$) -- cycle;
      \draw ($(links.north west)+(0.3625,0)$) -- ($(links.south west)+(0.3625,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(0.7250,0)$) -- ($(links.south west)+(0.7250,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(1.0875,0)$) -- ($(links.south west)+(1.0875,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(1.4500,0)$) -- ($(links.south west)+(1.4500,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(1.8125,0)$) -- ($(links.south west)+(1.8125,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(2.1750,0)$) -- ($(links.south west)+(2.1750,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(2.5375,0)$) -- ($(links.south west)+(2.5375,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(2.9000,0)$) -- ($(links.south west)+(2.9000,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(3.2625,0)$) -- ($(links.south west)+(3.2625,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(3.6250,0)$) -- ($(links.south west)+(3.6250,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(3.9875,0)$) -- ($(links.south west)+(3.9875,0)$);
      \draw ($(links.north west)+(4.3500,0)$) -- ($(links.south west)+(4.3500,0)$);
      \fill [tcbcol@frame!60] ($(rechts.north west)+(0,0)$) -- ($(rechts.north west)+(0.15,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0.15,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0,0)$) -- cycle;
      \draw ($(rechts.north west)+(0.1500,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0.1500,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(0.5125,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0.5125,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(0.8750,0)$) -- ($(rechts.south west)+(0.8750,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(1.2375,0)$) -- ($(rechts.south west)+(1.2375,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(1.6000,0)$) -- ($(rechts.south west)+(1.6000,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(1.9625,0)$) -- ($(rechts.south west)+(1.9625,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(2.3250,0)$) -- ($(rechts.south west)+(2.3250,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(2.6875,0)$) -- ($(rechts.south west)+(2.6875,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(3.0500,0)$) -- ($(rechts.south west)+(3.0500,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(3.4125,0)$) -- ($(rechts.south west)+(3.4125,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(3.7750,0)$) -- ($(rechts.south west)+(3.7750,0)$);
      \draw ($(rechts.north west)+(4.1375,0)$) -- ($(rechts.south west)+(4.1375,0)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,0.375)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,0.375)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,0.750)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,0.750)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,1.125)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,1.125)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,1.500)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,1.500)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,1.875)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,1.875)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,2.250)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,2.250)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,2.625)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,2.625)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,3.000)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,3.000)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,3.375)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,3.375)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,3.750)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,3.750)$);
      \draw ($(links.south west)+sqrt(2)*(0,4.125)$) -- ($(rechts.south east)+sqrt(2)*(0,4.125)$);
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.0000,0)$) {\tiny1};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.3625,0)$) {\tiny2};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(0.7250,0)$) {\tiny3};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(1.0875,0)$) {\tiny4};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(1.4500,0)$) {\tiny5};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(1.8125,0)$) {\tiny6};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(2.1750,0)$) {\tiny7};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(2.5375,0)$) {\tiny8};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(2.9000,0)$) {\tiny9};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(3.2625,0)$) {\tiny10};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(3.6250,0)$) {\tiny11};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+(3.9875,0)$) {\tiny12};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-0.375)$) {\tiny2};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-0.750)$) {\tiny3};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-1.125)$) {\tiny4};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-1.500)$) {\tiny5};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-1.875)$) {\tiny6};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-2.250)$) {\tiny7};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-2.625)$) {\tiny8};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-3.000)$) {\tiny9};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-3.375)$) {\tiny10};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-3.750)$) {\tiny11};
      \node [draw=none, fill=none, inner xsep=0.15\baselineskip, inner ysep=0.25\baselineskip, anchor=north west] at ($(links.north west)+sqrt(2)*(0,-4.125)$) {\tiny12};
      \end{pgfinterruptboundingbox}
      \node[minimum width=3.2625cm, minimum height=sqrt(2)*3.375cm, xshift=-0.075cm+0.18125cm, yshift=sqrt(2)*0.1875cm, thick] at (links) {Textkörper};
      \node[minimum width=3.2625cm, minimum height=sqrt(2)*3.375cm, xshift= 0.075cm-0.18125cm, yshift=sqrt(2)*0.1875cm, thick] at (rechts) {Textkörper};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, thick, fill = none]	(links)		at (0,0)	{};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=sqrt(2)*4.5cm, thick, fill = none]	(rechts)	at (4.5,0)	{};
    \end{tikzpicture}
    \smallnote{Moderne zweiseitige Zwölferteilung mit Bindekorrektur}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Satzspiegel mit KOMA}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Übersicht von
    KOMA-Optionen}
    \Centering
    \begin{tabular}{l@{\quad}l}
      {\textcode|paper = //blue{a4}, a5, ...|} & Papiergröße nach DIN-Norm\\
      {\textcode|paper = //blue{portrait}, landscape|} & Hochformat, Querformat\\
      {\textcode|twoside = true, //blue{false}|} & Einseitigkeit, Zweiseitigkeit\\[0.5em]
      {\textcode|fontsize = 10pt, //blue{11pt}, 12pt|} & Schriftgröße\\ 
      {\textcode|DIV = 6, 7, 8, 9, //blue{10}, ..., 15|} & Rasterung \\
      {\textcode|BCOR = //blueArg{Länge}|} & Bindekorrektur \\[0.5em]
      {\textcode|titlepage = true, //blue{false}|} & Eigenständige Titelseite\\
    \end{tabular}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}{}
    \alert{Man sollte nur Schriftgröße (\textcode|fontsize|) \textbf{oder} Rasterung (\textcode|DIV|) \killDepth{einstellen und dem KOMA-Script den Rest überlassen}.}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} mit Zusatzpaket}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\textcode{geometry}}}]{Seitenlayout-Paket}
    \textcode|\usepackage{geometry}| stellt einige neue Befehle zur \textbf{Anpassung der Seitengeometrie} zur Verfügung
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering
      \code|   \geometry{ //redArg{Optionen }}|\\
      \code|\newgeometry{ //redArg{Optionen }}|
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    In diesen kann man das Layout mit sehr intuitiven Optionen festlegen, zum Beispiel:
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering
      \textcode|left, right, top, bottom = //blueArg{Länge}|
    \par}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}{}
    \alert{Mit dieser Flexibilität geht auch die Verantwortung einher,\\\killDepth{die Seite angenehm lesbar und harmonisch zu gestalten.}}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection*{Zwischenübung}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{}
  \begin{block}{Aufgabe}
    Erstellt ein neues Dokument und testet die Optionen des KOMA-Scripts!
      \vskip0.75em
      \begin{enumerate}
        \item Dokumentenklasse: \textcode|scrartcl|
        \item Benötigte Pakete:
          \begin{itemize}
            \item \textcode|\//nocolor+usepackage+{lipsum}|
            \item \textcode|\//nocolor+usepackage+[pass,showframe]{geometry}|
          \end{itemize}
        \item Inhalt des Dokuments: \textcode|lipsum[1-20]|\\[1em]
        \item \textcode|KOMAoptions| variieren:
          \vspace{-0.75em}
          \begin{multicols}{2}
          \begin{itemize}
            \item \textcode|fontsize = 10pt|
            \item \textcode|DIV = 7, 11, 15|
            \item \textcode|paper = a4, a5|
            \item \textcode|BCOR = 1cm|
          \end{itemize}
          \end{multicols}
          \vspace{-1em}
        \item \textcode|\//nocolor+recalctypearea+| danach nicht vergessen!
        \item Immer wieder kompilieren und schauen was sich verändert!
      \end{enumerate}
  \end{block}%
\end{frame}

\section*{Makro-Typographie}

\mysubsection{Textsatz}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Flatter- und Blocksatz}
  \begin{columns}
    \begin{block}{Flattersatz}
      \RaggedRight
      \tiny
      Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit. Ut purus elit, vestibulum ut, placerat ac, adipiscing vitae, felis. Curabitur dictum gravida mauris. Nam arcu libero, nonummy eget, consectetuer id, vulputate a, magna. Donec vehicula augue eu neque. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas.
      \vskip0.5em
      Nam dui ligula, fringilla a, euismod sodales, sollicitudin vel, wisi. Morbi auctor lorem non justo. Nam lacus libero, pretium at, lobortis vitae, ultricies et, tellus. Donec aliquet, tortor sed accumsan bibendum, erat ligula aliquet magna, vitae ornare odio metus a mi. Morbi ac orci et nisl hendrerit mollis. Suspendisse ut massa.
    \end{block}
    \begin{alertblock}[height=2.6\baselineskip, valign=center]{}
     \killDepth{Flattersatz wirkt \alert{unruhig}.}
    \end{alertblock}
    \begin{block}{Blocksatz}
      \tiny
      Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit. Ut purus elit, vestibulum ut, placerat ac, adipiscing vitae, felis. Curabitur dictum gravida mauris. Nam arcu libero, nonummy eget, consectetuer id, vulputate a, magna. Donec vehicula augue eu neque. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas.
      \vskip0.5em
      Nam dui ligula, fringilla a, euismod sodales, sollicitudin vel, wisi. Morbi auctor lorem non justo. Nam lacus libero, pretium at, lobortis vitae, ultricies et, tellus. Donec aliquet, tortor sed accumsan bibendum, erat ligula aliquet magna, vitae ornare odio metus a mi. Morbi ac orci et nisl hendrerit mollis. Sus\smash{p}endisse ut massa.
      \vspace*{1\baselineskip}
    \end{block}
    \begin{alertblock}[height=2.6\baselineskip]{}
      \alert{Homogener Grauwert} im Blocksatz ist \killDepth{schwierig}.
    \end{alertblock}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Flatter- und Blocksatz}
  \begin{exampleblock}{Beispiel aus der letzten Übung}
    \centering
    \roundedPDF[width=0.75\textwidth,trim=2.5cm 20.7cm 2.5cm 4cm,page=1]{blocksatz-flattersatz}
    \smallnote{Blocksatz}
    \tcblower
    \centering
    \roundedPDF[width=0.75\textwidth,trim=2.5cm 20.7cm 2.5cm 4cm,page=2]{blocksatz-flattersatz}
    \smallnote{Linksbündig}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Schriftsatz}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Bezeichnungen}
  \begin{block}{Taxonomie der Schrift}
    \begin{description}[leftmargin=0pt]
    \item[\textbf{Gattung:}] Antiqua, Gebrochen, Nicht-Lateinisch, \ldots\\[0.25\baselineskip]%
    \item[\textbf{Grad:}] Buchstabengröße {\small(z.B. 10pt, 12pt, 24pt)}\\[0.25\baselineskip]%
    \item[\textbf{Laufweite:}] Abstand der Buchstaben\\[0.25\baselineskip]
    \item[\textbf{Bezeichnung:}] benennt eine Schriftfamilie {\small(z.B. Helvetica, Times, Optima, Latin Modern)}\\[0.25\baselineskip]%
    \item[\textbf{Familie:}] umfasst alle Schriftschnitte einer Schrift\\[0.25\baselineskip]%
    \item[\textbf{Schnitt:}] Schriftstärke {\small(z.B. leicht, normal, fett)}\\
      Schriftbreite {\small(z.B. schmal, normal, breit)}\\
      Schriftstil {\small(z.B. normal, kursiv, oblique)}\\
      Schriftdekoration {\small(z.B. Kapitälchen, Initiale)}%
    \end{description}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Schriftgattung}
  \begin{columns}
      \begin{block}{Antiqua -- Serifenlose}
        {\sffamily\tiny Nam dui ligula, fringilla a, euismod sodales, sollicitudin vel, wisi. Morbi auctor lorem non justo. Nam lacus libero, pretium at, lobortis vitae, ultricies et, tellus. Donec aliquet, tortor sed accumsan bibendum, erat ligula aliquet magna, vitae ornare odio metus a mi. Morbi ac orci et nisl hendrerit mollis. Suspendisse ut massa.\par}
      \end{block}
      \begin{block}{Gebrochen}
        \centering
        \roundedImage[width=0.95\linewidth]{gebrochen}
      \end{block}
      \begin{block}{Antiqua -- Serifen}
        {\rmfamily\tiny Nam dui ligula, fringilla a, euismod sodales, sollicitudin vel, wisi. Morbi auctor lorem non justo. Nam lacus libero, pretium at, lobortis vitae, ultricies et, tellus. Donec aliquet, tortor sed accumsan bibendum, erat ligula aliquet magna, vitae ornare odio metus a mi. Morbi ac orci et nisl hendrerit mollis. Suspendisse ut massa.\par}
      \end{block}
      \vfil
      \begin{block}{Nicht-Lateinisch}
        \centering
        \roundedImage[width=0.6\linewidth]{arabisch}
      \end{block}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsubsection*{Schriftgrößen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \insertsubsubsection}
  \begin{block}{Vordefinierte Schriftgrößen}\small\centering
    \begin{tabular}{ll}
      \code|\tiny|		&	{\tiny Winzig}\\
      \code|\scriptsize|	&	{\scriptsize Indexgröße}\\
      \code|\footnotesize|	&	{\footnotesize Fußnotengröße}\\
      \code|\small|		&	{\small Klein}\\
      \code|\normalsize|	&	{\normalsize Normal}\\
      \code|\large|		&	{\large Groß}\\
      \code|\Large|		&	{\Large Größer}\\
      \code|\LARGE|		&	{\LARGE Sehr Groß}\\
      \code|\huge|		&	{\huge Riesig Groß}\\
      \code|\Huge|		&	{\Huge Gigantisch}
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}\Centering
    Andere Schriftgrößen funktionieren in \LaTeX{} nur mit Zusatzpaketen \killDepth{(\texttt{anyfontsize}, \texttt{relsize}) \ra \myRed{Abschlussvorträge!}}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \insertsubsubsection}
 \begin{exampleblock}[sidebyside]{Beispiel}
   \small
\begin{morecode}
\Huge \LaTeX{}
\footnotesize ist
\LARGE //nocolor{s}uper
\tiny !
\end{morecode}
\tcblower%
\Huge \LaTeX{}
\footnotesize ist
\LARGE super
\tiny !
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \insertsubsubsection}
  \begin{alertblock}[top = 0.25\baselineskip, bottom = 0.25\baselineskip]{}
    \Centering\alert{Absatzende \killDepth{(\texttt{\textbackslash par}) innerhalb der Gruppe} für korrekte Zeilenhöhe!}
  \end{alertblock}
 \begin{exampleblock}{Fehlerhaftes Beispiel}
   \small
\begin{morecode}[numbers=none]
  {\Huge Sed commodo ... }\par
  Sed commodo ...
\end{morecode}
\tcblower\centering
\roundedPDF[width=0.9\textwidth,trim=2.7cm 21.5cm 2.7cm 2.7cm,page=2]{schriftgroesse}
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \insertsubsubsection}
  \begin{alertblock}[top = 0.25\baselineskip, bottom = 0.25\baselineskip]{}
    \Centering\alert{Absatzende \killDepth{(\texttt{\textbackslash par}) innerhalb der Gruppe} für korrekte Zeilenhöhe!}
  \end{alertblock}
 \begin{exampleblock}{Korrektes Beispiel}
   \small
\begin{morecode}[numbers=none]
  {\Huge Sed commodo ... \par}
  Sed commodo ...
\end{morecode}
\tcblower\centering
\roundedPDF[width=0.9\textwidth,trim=2.7cm 21.5cm 2.7cm 2.7cm,page=1]{schriftgroesse}
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection \ra Mikro-Typographie}{\insertsubsection{} -- Schriftschnitte}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,top=1\baselineskip,bottom=1\baselineskip]{Verschiedene Schriftschnitte im Vergleich}
    \huge\rmfamily
    schaffen\smallnote{normal}
    \vskip0.7\baselineskip
    \textsl{schaffen}\smallnote{oblique/geneigt}
    \tcblower
    \huge\rmfamily
    \textbf{schaffen}\smallnote{fett}
    \vskip0.7\baselineskip    
    \textit{schaffen}\smallnote{kursiv}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection \ra Mikro-Typographie}{\insertsubsection{} -- Schriftauswahl}
  \begin{block}{Serifenschrift \dots}
    \dots ist \textbf{leicht zu lesen} und hilft die \textbf{Zeile zu behalten}. Wörter werden als Ganzes gelesen. Serifenschrift eignet sich für \textbf{Fließtext} (insbesondere Printmedien).
  \end{block}
  \begin{block}{Serifenlose Schrift \dots}
    \dots wird \textbf{buchstabenweise} erfasst. Serifenschrift eignet sich für \textbf{Überschriften, Plakate und Internetseiten}.
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
  \begin{itemize}
    \item Nie mehr als \alert{drei} Schriftschnitte verwenden!
    \item Nie mehr als \alert{zwei} Schriftfamilien!
    \item Alles was \alert{süß} aussieht, ist meistens schlecht.
  \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \insertsubsubsection}
 \begin{exampleblock}{Typographisch eher ein schlechtes Beispiel}
  \centering\roundedImage[width=0.8\textwidth,trim=2cm 3cm 2cm 16.75cm]{gluexrausch}
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysection{Mikro-Typographie}
\subsection{Auszeichnungen/Hervorhebungen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{columns}
      \footnotesize
      \begin{block}{Gute Hervorhebungen}
        \vskip-0.25\baselineskip
        \begin{itemize}
        \item \textbf{fette Schrift}
        \item \textit{kursive Schrift}
        \item \killDepth{{\color{myRed} farbige Schrift}}
        \end{itemize}
        \vspace*{-0.25\baselineskip}
      \end{block}
      \begin{block}{Schwierige Hervorhebungen}
        \vskip-0.25\baselineskip
        \begin{itemize}
        \item \textsc{Kapitälchen}
        \item \texttt{Monospace/Typewriter}
        \item \killDepth{{\LobsterTwo Andere Schriftarten}}
        \end{itemize}
        \vspace*{-0.25\baselineskip}
      \end{block}
      \begin{block}{Schlechte Hervorhebungen}
        \vskip-0.25\baselineskip
        \begin{itemize}
        \item VERSALIEN
        \item \textls{sperren}
        \item \killDepth{\uline{Unterstreichungen} \dotuline{aller} \dashuline{Arten}}
        \end{itemize}
        \vspace*{-0.25\baselineskip}
      \end{block}
      \begin{exampleblock}{Beispiel}
	\fontsize{7.5}{8.45}\selectfont\rmfamily
          Lorem ipsum dolor sit amet, {\bfseries consectetuer adipiscing} elit. Ut purus elit, vestibulum ut, placerat ac, adipiscing vitae, felis. Curabitur \textit{dictum gravida mauris}. Nam arcu libero, nonummy eget, consectetuer id, vulputate a, magna. {\color{myRed} Donec vehicula} augue eu neque. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. \textsc{Mauris} ut leo. Cras viverra metus rhoncus sem. Nulla et \texttt{lectus vestibulum} urna fringilla ultrices. Phasellus eu tellus sit amet tortor gravida placerat. {\LobsterTwo Integer sapien} est, iaculis in, pretium quis, viverra ac, nunc. Praesent eget sem vel leo ultrices bibendum. Aenean FAUCIBUS. Morbi dolor nulla, malesuada eu, pulvinar at, mollis ac, nulla. Curabitur \textls{auctor semper} nulla. Donec varius orci eget risus. Duis nibh mi, congue eu, \uline{accumsan eleifend}, sagittis quis, diam. Duis eget orci sit amet orci \killDepth{\dashuline{dignissim rutrum}}.
	\par
      \end{exampleblock}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Verschiedene Schriftstile}
  \begin{block}[left=0.5\baselineskip,sidebyside,righthand width=0.25\linewidth,after title app=\hfill Global]{Lokal}
    \textcode|\textbf{...}| -- \textbf{Fette}\\
    \textcode|\textsl{...}| -- \textsl{Geneigt}\\ 
    \textcode|\textit{...}| -- \textit{Kursive}\\
    \textcode|\textsc{...}| -- \textsc{Kapitälchen}\\
    \textcode|\texttt{...}| -- \texttt{Typewriter}\\
    \textcode|\textls{...}| -- \textls{sperren}\\
    \textcode|\textrm{...}| -- \textrm{Serifen}\\
    \textcode|\textsf{...}| -- \textsf{Serifenlose}
  \tcblower\centering
    \textcode|\bfseries|\\
    \textcode|\slshape |\\
    \textcode|\itshape |\\
    \textcode|\scshape |\\
    \textcode|\ttfamily|\\[1\baselineskip]
    \textcode|\rmfamily|\\
    \textcode|\sffamily|
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
    Lokal wirkt nur auf das \alert{direkt folgende Argument}, Global wirkt im \alert{gesamten Bereich} der aktuellen Gruppe oder Umgebung.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Beispiel zu veralteten Befehle}
  \begin{alertblock}{}
    Befehle der Form \textcode|{\bf //grayArg{Text}}| sind \textbf{veraltet}, haben Probleme bei Schachtelungen und keine Kursiv-Korrektur.
  \end{alertblock}
\begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.25\linewidth]{Kursiv-Korrektur}
\begin{morecode}[numbers=none]
{\it Pf}laume

\textit{Pf}laume
\end{morecode}
    \tcblower\centering
    \huge
    {\it Pf}laume \\
    \textit{Pf}laume
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.25\linewidth]{Schachtelung}
\begin{morecode}[numbers=none]
{\it\bf Pflaume}

{\itshape\bfseries Pflaume}
\end{morecode}
\tcblower\centering
\huge
  {\it\bf Pflaume} \\
  {\itshape\bfseries Pflaume}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Satzzeichen, Akzente}[und Sonderzeichen]

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Satzzeichen -- Leerzeichen und horizontale Striche}
  \begin{block}{Leerzeichen}
    Nach Komma, Punkt, Semikolon und Doppelpunkt kommt \textbf{ein Leerzeichen}. Nach einem Abkürzungspunkt (A.\,Müller) kommt ein kleinerer Zwischenraum, \textbf{ein halbes Leerzeichen} (code: \code|\,|).
  \end{block}
  \begin{block}{Horizontale Striche}
    \begin{itemize}
    \item[-] Bindestrich zur Worttrennung (Code: \code|-|)
    \item[--] Gedankenstrich für Einschübe (Code: \code|--|) 
    \item[] Streckenstrich  (New York–London, auch: 5,-- Euro)
    \item[\(-\)] Minus-Zeichen (im Mathematik-Modus, (Code: \code|\(-\)|)
    \item[---] Geviertstrich im Deutschen als Spiegelstrich (Code: \code|---|)
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
    \killDepth{Achtung: Andere Länder, andere Typographie!}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{Anführungszeichen -- Kulturelle Unterschiede}
  \begin{block}{Merke}
    \textbf{Anführungszeichen} geformt wie wie 99\,--\,66. \(\rightsquigarrow\) \glqq\ \ldots\ \grqq
    \vskip0.5\baselineskip
    Im Deutschen stehen die ersten Anführungszeichen \alert{unten}, alles andere ist englisch.
  \end{block}

  \begin{block}{Die Deutschen wissen wieder alles besser \dots}
    \begin{tabular}{lp{0.65\textwidth}}
     \textbf{Guillemets} \flqq\,\dots\frqq\ & Sind die Standard-Anführungszeichen in Frankreich\\[0.5\baselineskip]
       \textbf{Chevrons} \frqq\;\,\dots\;\flqq\ & Weil man im Deutschen auch hübsche Anführungszeichen haben will, aber alles verkehrt macht.
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Anführungszeichen in \LaTeX}
  \begin{block}{Anführungszeichen}\centering
    \begin{tabular}{c@{\quad\(\Leftrightarrow\)\quad}c}
      \textbf{Ausgabe}		& \textbf{\LaTeX-Befehl}	\\
      \glqq{} \dots{} \grqq	& \code|\glqq ... \grqq|	\\
      \glq{} \dots{} \grq	& \code|\glq ... \grq|		\\
      \flqq{} \dots{} \frqq	& \code|\flqq ... \frqq|	\\
      \flq{} \dots{} \frq	& \code|\flq ... \frq|		\\
      `` \dots{} ''		& \code|~`~` ... ~'~'|		\\
      ` \dots{} '		& \code|~` ... ~'|		\\
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Anführungszeichen in \LaTeX{} -- Verbesserung durch Zusatzpaket}
  \begin{block}{Paket für Anführungszeichen}
    \textcode|\usepackage{csquotes}| stellt den neuen Befehl
    \vskip1em
    {\Centering
      \textcode|\enquote{ //grayArg+Text+ }|
    \par}
    \vskip1em
    zur Verfügung, um Anführungszeichen bequemer zu setzen.
    \vskip0.5em
    Mit der Option \textcode|autostyle| werden auch automatisch die richtigen Anführungszeichen anhand der Sprache des Textes gewählt.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Anführungszeichen in \LaTeX{} -- Verbesserung durch Zusatzpaket}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width = 0.33\textwidth]{Beispiel}\footnotesize
\begin{morecode}
\usepackage[
  e//nocolor+nglish, ngerma+n
]{babel}

\usepackage[
  autostyle
]{csquotes}

//minor|\begin{document}|
  
  \enquote{Brexit ...}

  \selectlanguage{english}
  \enquote{Brexit ...}

//minor|\end{document}|
\end{morecode}
    \tcblower\footnotesize
    \DTMsavedate{brexit}{2019-03-29}
    \enquote{Brexit-Deal scheitert zum dritten Mal im Unterhaus}
    \vskip0.25em
    {\flushright\itshape -- \DTMusedate{brexit}, SZ\par}
    \vskip1.5em
    \selectlanguage{english}
    \enquote{Brexit Goes Back to Square One as Parliament Rejects May’s Plan a Third Time}
    \vskip0.25em
    {\flushright\itshape -- \DTMusedate{brexit}, NY Times\par}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Anführungszeichen -- So nicht!}
  \begin{exampleblock}{Ein Klassiker unter den Typographie-Grausamkeiten}
    \(<\) und \(>\) sind mathem. Relationszeichen, \textbf{keine} Anführungszeichen.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\footnotesize Erst recht handelt es sich nicht um irgendetwas, womit man Mittelwerte beschreibt oder die Dirac-Notation der Quantenmechanik ausdrückt, das wäre \(\langle\cdots\!\,\rangle\).\par}
  \end{exampleblock}
  \begin{block}{}\Centering
    Mit etwas Geduld kann jeder Mensch\\\killDepth{typographische Befindlichkeiten entwickeln!}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
    \alert{Ideal ist}, immer das richtige Zeichen zu nutzen.\\
    \killDepth{\alert{Real ist}, dass nicht jede Schriftart jedes Zeichen enthält.}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Akzente und Sonderzeichen -- Standard in LaTeX}
  \begin{block}{}
    Mit dem Paket \code|//blue{inputenc}| können Sonderzeichen zwar meistens direkt eingegeben werden. Manche Zeichen sind aber schwer auf der Tastatur zu finden \dots
  \end{block}
  \begin{block}{Akzente und Umlaute}
    \begin{tabular}{@{}lc@{,\hspace{1ex}}c@{,\hspace{1ex}}c@{,\hspace{1ex}}c@{,\hspace{1ex}}c@{,\hspace{1ex}}c}
      Eingabe: & \code|\~`{a}|	& \code|\~'{a}|	& \code|\~{n}|	& \code|\^{o}|	& \code|\"{a}|	& \ldots\\
      Ausgabe: & \`{a}		& \'{a}		& \~{n}		& \^{o}		& \"{a}		& \ldots\\
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{block}{Sonderzeichen}
    \begin{tabular}{@{}lc@{,\hspace{1ex}}c@{,\hspace{1ex}}c@{,\hspace{1ex}}c@{,\hspace{1ex}}c@{,\hspace{1ex}}c@{,\hspace{1ex}}c@{,\hspace{1ex}}c}
      Eingabe: & \code|\ae|	& \code|\AE|	& \code|\AA| 	& \code|\O| 	& \code|\dag| 	& \code|\S| 	& \code|?~`| 	& \ldots\\
      Ausgabe: & \ae		& \AE		& \AA		& \O		& \dag		& \S		& ?`		& \ldots\\
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Akzente und Sonderzeichen -- Weitere Sonderzeichen}
  \begin{block}{Weitere Sonderzeichen}
    Viele Sonderzeichen sind über Zusatzpakete erhältlich.
    \vskip0.5\baselineskip
    Das Paket \textcode|textcomp| enthält gebräuchliche Symbole wie \textcopyright, \textparagraph, \textsection{} sowie Mediäval-Ziffern: \oldstylenums{0123456789} (vgl. Versalziffern: 0123456789)
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{}
    Liste aller Symbole: \iurl{http://tug.ctan.org/info/symbols/comprehensive/symbols-a4.pdf}[The Comprehensive \LaTeX{} Symbol List]
    \smallnote{\iurl{tug.ctan.org/info/symbols/comprehensive/symbols-a4.pdf}}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{}
    Außergewöhnliche Symbole finden: \iurl{http://detexify.kirelabs.org/classify.html}[deTeXify]
    \smallnote{\iurl{detexify.kirelabs.org}}
  \end{exampleblock}
  \begin{alertblock}{}
    Nicht alle Zeichen sind in allen Schriftarten vorhanden!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Akzente und Sonderzeichen -- Schriftkodierung}
  \begin{alertblock}{}
    Problem: Nicht alle Sonderzeichen sind überall definiert.
  \end{alertblock}
  \begin{block}[after title app={\hfill\killDepth{\textcode{fontenc}}},bottom=0.5\baselineskip]{Lösung: Schriftenkodierungspaket}
    Die Standard-Schrift-Kodierung (\code|OT1|) enthält überwiegend amerikanische Zeichen.
    \vskip0.5\baselineskip
    \textbf{Europäische Glyphen} erfordern andere Kodierung mit
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering\code|\usepackage[//red{T1}]{fontenc}|
    \par}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Akzente und Sonderzeichen -- Schriftkodierung}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\killDepth{\textcode{fontenc}}}]{Beispiele für Verbesserungen}
    Ohne \textcode|fontenc| werden
    \begin{itemize}
     \item \flqq\,Französische Anführungszeichen\,\frqq\ nicht ausgegeben.
     \item \textcode|>| als ¿ ausgegeben sowie \textcode|<| als ¡ ausgegeben.
     \item Umlaute aus Vokal und Doppelpunkt zusammengebastelt.
     \begin{itemize}
      \item Umlaute sind nicht aus dem \textcode{pdf} kopierbar.
      \item Silbentrennung von \textcode|babel| funktioniert nicht richtig.
     \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Schriftarten}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Schriftartenpakete}
  \begin{block}[after title app={\hfill\texttt{lmodern}}]{Schriftarten-Paket}
    \code|\usepackage{lmodern}| lädt Latin Modern als Schriftart, anstatt der \LaTeX-Standardschriftart Computer Modern.
    \vskip0.5\baselineskip
    Lädt auch alle weitere Schriften der \textcode|lmodern|-Familie.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{}\centering\small
    Computer Modern Roman: \textcode|{\fontfamily{cmr}\selectfont ...\par}|
    \vskip0.25\baselineskip
    \myGreen{\fontfamily{cmr}\selectfont\scriptsize AaBbCcDdEeFfGgHhIiJjKkLlMmNnOoPpQqRrSsTtUuVvWwXxYyZzÄäÖöÜüß}
    \vskip0.5\baselineskip
    Latin Modern Roman: \textcode|{\fontfamily{lmr}\selectfont ...\par}|
    \vskip0.25\baselineskip
    \myGreen{\fontfamily{lmr}\selectfont\scriptsize AaBbCcDdEeFfGgHhIiJjKkLlMmNnOoPpQqRrSsTtUuVvWwXxYyZzÄäÖöÜüß}
    \vskip0.5\baselineskip
    Latin Modern Dunhill: \textcode|{\fontfamily{lmdh}\selectfont ...\par}|
    \vskip0.25\baselineskip
    \myGreen{\fontfamily{lmdh}\selectfont\scriptsize AaBbCcDdEeFfGgHhIiJjKkLlMmNnOoPpQqRrSsTtUuVvWwXxYyZzÄäÖöÜüß}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Weitere Schriftartenpakete}
  \begin{block}[left=0.5\baselineskip,right=0.5\baselineskip,top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Weitere Schriftartenpakete}\Centering
    Es gibt noch viel mehr Schriftarten (und Pakete) für \LaTeX!
    \vskip0.5\baselineskip
    \footnotesize
    \begin{tabular}{>{\color{myBlue}}rl}
      \code|bookman|		&	{\fontfamily{pbk}\selectfont The quick brown fox jumps over the sleazy dog.}\\
      \code|comfortaa|		&	{\fontfamily{fco}\selectfont\smaller The quick brown fox jumps over the sleazy dog.}\\
      \code|comicneue|		&	{\comicneue The quick brown fox jumps over the sleazy dog.}\\
      \code|crimson|		&	{\crimson The quick brown fox jumps over the sleazy dog.}\\
      \code|frcursive|		&	{\fontfamily{frc}\selectfont The quick brown fox jumps over the sleazy dog.}\\
      \code|helvet|		&	{\fontfamily{phv}\selectfont The quick brown fox jumps over the sleazy dog.}\\
      \code|LobsterTwo|		&	{\LobsterTwo The quick brown fox jumps over the sleazy dog.}\\
      \code|times|		&	{\fontfamily{ptm}\selectfont The quick brown fox jumps over the sleazy dog.}\\
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
    \killDepth{Mehr zu der einen oder anderen Schriftart \ra \myRed{Abschlussvorträge!}}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysubsection{Ligaturen und}[Worttrennung]

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Ligaturen}
  \begin{block}{Zusammenfassungen von Buchstaben}
    Buchstaben innerhalb eines Morphems\footnote{Ein Morphem ist die kleinste lautliche oder graphische Einheit mit einer Bedeutung oder grammatischen Funktion.} können zusammengefasst werden!\par
    {\centering
      \fontfamily{lmodern}\selectfont
      \begin{tabular}{rcl@{\hskip1cm}rcl}
        f\/i & \(\to\) & fi & f\/l & \(\to\) & fl\\
        f\/f\/i & \(\to\) & ffi & f\/f & \(\to\) & ff\\
        A\/V & \(\to\) & AV & T\/h & \(\to\) & Th\\
      \end{tabular}
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    \LaTeX{} macht Ligaturen/Kerning automatisch, aber bei zusammengesetzten Wörtern manchmal falsch.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Zusammenfassungen von Buchstaben -- Beispiele}
  {\centering\fontfamily{lmodern}\selectfont Schi\alert{fff}ahrt\qquad A\alert{ffi}nität\par}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Ligaturen -- Fehlerhafte Ligaturen}
  \begin{exampleblock}{Zusammenfassungen von Buchstaben -- Fehlerhaftes Beispiel}
  Bei diesem Wort ist die Ligatur nicht korrekt!
  \vskip0.5\baselineskip
  {\centering\fontfamily{lmodern}\selectfont Auflage\par}
  \vskip0.5\baselineskip
  Man kann sie unterdrücken mit \code{Auf\/lage} oder \alert{viel besser} durch das Sprachenpaket \textcode|babel| mit \code{Auf"|lage}.
  \vskip0.5\baselineskip
  {\centering\fontfamily{lmodern}\selectfont Auf\/lage (mit \code|\/|)\par}
  {\centering\fontfamily{lmodern}\selectfont Auf"|lage (mit \code{"|})\par}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{Ligaturen -- Real-Life Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Beispiel aus dem echten Leben -- Verrückte Ligaturen}
    \roundedImage[width=0.9\textwidth]{ligaturen}
    \smallnote{\killDepth{Intersport, Erlangen, Mai 2017}}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Worttrennung -- Automatische Silbentrennung}
  \begin{block}{Automatische Silbentrennung}
    \begin{itemize}
      \item Trennung an Bindestrichen o.Ä. von Haus aus aktiviert
      \item \textcode|babel|-Paket aktiviert Silbentrennung passend zur Sprache
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
    Silbentrennung bei Umlauten nur mit \textcode|T1| als \textcode|fontenc|!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Worttrennung -- Manuelle Silbentrennung}
  \begin{block}[bottom = 0.5\baselineskip]{Globale Trennvorschläge}
    Man kann Silbentrennungen global in der Präambel definieren
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
      \code|\hyphenation{Ein-gabe-file Ba-na-ne}|
    \par}
  \end{block}
  \begin{block}{Lokale Verhinderung der Silbentrennung}
    \begin{itemize}
    \item geschützes Wort: \textcode|\mbox{Eingabefile}| \ra Eingabefile
    \item geschütztes Leerzeichen: \textcode|Kein~Umbruch| \ra Kein Umbruch
    \item geschützter Bindestrich: \textcode|x"~beliebig| \ra x-beliebig
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{Zeilenabstand}
  \begin{columns}[3]
      \begin{block}{Zu eng}
	\parbox[t][10\baselineskip][t]{\linewidth}{
          \renewcommand{\baselinestretch}{0.75}\normalsize
          \tiny\TeX\ attempts to choose desirable places to divide your document into individual
          pages, and its technique for doing this usually works pretty well. But the problem
          of page make-up is considerably more difficult than the problem of line breaking
          that we considered in the previous chapter, because pages often have much less
          flexibility than lines do. If the vertical glue on a page has little or no ability to
          stretch or to shrink, \TeX\ usually has no choice about where to start a new page;
          conversely, if there is too much variability in the glue, the result will look bad
          because different pages will be too irregular.}
      \end{block}
      \begin{block}{Gut\vphantom{g}}
	\parbox[t][10\baselineskip][t]{\linewidth}{
          \renewcommand{\baselinestretch}{1}\normalsize
          \tiny\TeX\ attempts to choose desirable places to divide your document into individual
          pages, and its technique for doing this usually works pretty well. But the problem
          of page make-up is considerably more difficult than the problem of line breaking
          that we considered in the previous chapter, because pages often have much less
          flexibility than lines do. If the vertical glue on a page has little or no ability to
          stretch or to shrink, \TeX\ usually has no choice about where to start a new page;
          conversely, if there is too much variability in the glue, the result will look bad
          because different pages will be too irregular.}
      \end{block}
      \begin{block}{Zu weit\vphantom{g}}
	\parbox[t][10\baselineskip][t]{\linewidth}{
          \renewcommand{\baselinestretch}{1.25}\normalsize
          \tiny\TeX\ attempts to choose desirable places to divide your document into individual
          pages, and its technique for doing this usually works pretty well. But the problem
          of page make-up is considerably more difficult than the problem of line breaking
          that we considered in the previous chapter, because pages often have much less
          flexibility than lines do. If the vertical glue on a page has little or no ability to
          stretch or to shrink, \TeX\ usually has no choice about where to start a new page;
          conversely, if there [\dots]}
      \end{block}
  \end{columns}
  \begin{alertblock}{}
    \killDepth{Der richtige Zeilenabstand hängt von \alert{Schriftart} und \alert{Zeilenlänge} ab.}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysubsection{Pakete zur Verbesserung}[der Mikro-Typographie]

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Zusatzpakete}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip, bottom = 0.5\baselineskip]{Typographiepaket}\centering
    \textcode|microtype|: optischer Randausgleich, Reduzierung der Silbentrennungen durch Verbesserung des Kernings
      \vskip0.25\baselineskip
      \smallnote{\scriptsize\iurl{mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/microtype/microtype.pdf}}
      \vskip-0.25\baselineskip
      \smallnote{Sehr ausführliche Dokumentation, im Allgemeinen reicht es das Paket einfach einzubinden.}
    \vskip0.25\baselineskip
    \killDepth{\(\rightloop\) Es lohnt sich dieses Paket in die Standard-Vorlage einzubinden.}
 \end{block}
\end{frame}

\section{Übung, Hausaufgabe und nächste Vorlesung}
\mysection*{Übung}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Schriftgröße}
  \begin{exerciseblock}{Aufgaben}{6}
    {\small Erstellt ein Kapitel "`Schriftgrößen"'
    \begin{itemize}
      \item \textcode|lipsum[2]| in \code|Large|
      \item Setzt die folgenden Wörter zentriert in einen neuen Absatz:
        \begin{itemize}
          \item \alert{\itshape Einführung} in \code|footnotesize|
          \item \alert{\itshape in die} in Standardgröße
          \item \alert{\itshape Gestaltung} in \code|LARGE|
          \item \alert{\itshape wissenschaftlicher} in \code|large|
          \item \alert{\itshape Texte} in Standardgröße
          \item \alert{\itshape mit} in \code|small|
          \item \alert{\itshape \LaTeX!} in \code|huge|
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \par}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnUebVier}[%
      \roundedPDF[width=0.87\textwidth,page=6]{uebung04loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnUebVier}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\mysection*{Hausaufgabe}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Automatische Anführungszeichen}
  \begin{exerciseblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,righthand width=0.375\textwidth]{Aufgaben}{6}
    {\small
      Ändert die Anführungszeichen um das Zitat aus der letzten Hausaufgabe auf automatische Anführungszeichen.
      \begin{itemize}
        \item Erweitert das Paket \textcode|babel| um die Option \textcode|english| an erster Stelle.
        \item Bindet das Paket \textcode|csquotes| mit der Option \textcode|autostyle| ein.
        \item Aktiviert innerhalb der \textcode|quoting|-Umgebung die englische
          Sprache mit \textcode|\selectlanguage{english}|.
        \item Ersetzt die Anführungszeichen durch den \textcode|\enquote|-Befehl.
      \end{itemize}
    \par}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausVier}[%
      \roundedPDF[page=6,width=0.87\linewidth]{hausaufgabe04loesung_preview}%
    ]%
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausVier}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Typographie-Pakete Einbinden}
  \begin{exerciseblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,righthand width=0.375\textwidth]{Aufgaben}{7}
    Bindet außerdem folgende Pakete in der Präambel ein
    {\small
        \begin{itemize}
        \item \textcode|fontenc| mit Option \textcode|T1|
        \item \textcode|microtype|
        \item \textcode|lmodern|
        \item \textcode|textcomp|
        \end{itemize}
    \par}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausVier}[%
      \roundedPDF[page=7,width=0.87\linewidth]{hausaufgabe04loesung_preview}%
    ]%
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausVier}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Listen und Hervorhebungen}
  \begin{block}{Weitere Aufgaben}
    Erweitert die Vorgabe am Ende durch folgende Inhalte
    {\small
      \begin{itemize}
      \item Kapitel mit den Namen "`Listen und Hervorhebungen"'
        \begin{itemize}
        \item Unterkapitel "`Liste mit nummerierten Einträgen (Aufzählung)"' mit einer nummerierten Auflistung und den Einträgen aus der Vorgabe\\ \textbf{\scriptsize Denkt daran, falls nötig, auch das Listensymbol richtig zu formatieren.}\\[0.3\baselineskip]
        \item Unterkapitel "`Liste mit Symbolen (Auflistung)"' mit einer unnummerierten Auflistung und den Einträgen aus der Vorgabe\\ \textbf{\scriptsize Denkt daran, falls nötig, auch das Listensymbol richtig zu formatieren.}\\[0.3\baselineskip]
        \item Unterkapitel "`Liste mit Beschreibungen"' mit einer Beschreibungsliste und den Einträgen aus der Vorgabe\\ \textbf{\scriptsize Denkt daran die Listeneinträge richtig zu formatieren.}
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    }
  \end{block}
\end{frame}

\mysection*{Nächste Vorlesung}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
  \begin{alertblock}{}
  Die nächste Vorlesung findet am \VorlesungFuenf statt, \killDepth{die Hausaufgabenabgabe geht also bis \DeadlineVier.}
  \end{alertblock}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Was wir nächstes Mal lernen werden \dots}
  \begin{itemize}
   \item Horizontale und vertikale Abstände
   \item Mathematik und alles was dazugehört!
  \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\end{document}
